<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Cs on Happiness Development</title>
    <link>https://mj-seok.com/cs/</link>
    <description>Recent content in Cs on Happiness Development</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 08 Apr 2020 16:21:16 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://mj-seok.com/cs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>컴퓨터 미래 - Computer Future</title>
      <link>https://mj-seok.com/cs/future/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Apr 2020 16:21:16 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mj-seok.com/cs/future/</guid>
      <description>로봇  컴퓨터 제어에 의한 가이드로 자동화된 일련의 작업 봇, 에이전트  컴퓨터로 제어되는 첫번째 기계  CNC Computer Numerical Control  제어 루프 피드백 메커니즘  비례 미적분 제어기 Proportional Integral Derivative PID 컨트롤러  컴퓨팅 심리학  인터페이스 디자인  행동 유도성 보기만 하는 것으로 무엇을 해야하는지 인지   기억보다 인식이 쉽다 인식, 해석, 시뮬레이션  영향 인식 시스템  생체 인식 센서 데이터 사회적 상태 발생 표현 방법 컴퓨터 모델과 결합 해당 상태에 가장 잘 응답하는 시스템  Computer Mediate Communication  Human Robot Interaction  정보의 생성과 보급  교육 혁명  유티쿼터스 컴퓨팅  사라지는 기술 특이점  직업  수동 / 반복 작업  기계에 의해 자동화   반복 / 인지 작업  요리사, 웨이터, 경호원   수동 / 비일상 작업  고객 서비스 직원, 출납원, 은행 직원, 사무 보조원   비일상 / 인지 작업  교사, 예술가, 소설가, 변호사, 의사, 과학자    신체의 변화  특이성  생물학적 신체와 뇌의 한계를 초월    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>컴퓨터 일반 요약</title>
      <link>https://mj-seok.com/cs/summary/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Apr 2020 17:26:44 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mj-seok.com/cs/summary/</guid>
      <description>컴퓨터 일반 요약 1. 마이크로프로세서
2. 클라우드서비스
3. 시스템 종류
4. 디지털 기술
5. 저급 언어와 고급 언어
6. 중앙처리장치 CPU
7. 네트워크의 구조
8. 유비쿼터스 컴퓨팅
9. 교착상태 해결 방안
10. 소프트웨어 종류
11. 데이터베이스 관리 시스템
12. 빅데이터
13. 소프트웨어 개발 프로세스 모델
14. 모바일 기기 운영체제
15. 데이터 용량의 단위
16. IPv4와 TCP
17. 데이터베이스의 뷰(View)
18. 소프트웨어 개발 생명주기
19. 주기억장치와 보조기억장치
20. 개인정보보호법
21. 서비스 거부 공격 (DoS)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>정보자산 식별과 평가분석 방안 - Information Assets</title>
      <link>https://mj-seok.com/cs/information-assets/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Apr 2020 11:58:10 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mj-seok.com/cs/information-assets/</guid>
      <description>정보자산 식별과 평가분석 방안  서버 : Unix Window? 네트워크 : 스위치 라우터 DB : Oracle MS-SQL Web Page : 회사, 쇼핑몰 더 중요한 자산과 덜 중요한 자산은 어떻게 평가할 수 있을까? 자산들은 누가 관리할까?  피터 드러커  정보자산에는 어떤 것이 있을까? 측정할 수 없으면 관리할 수 없고, 관리할 수 없으면 개선할 수 없다. 피터 드러커(Peter Drucker)  정보자산의 식별 용어 정의  자산 : 조직에서 보유한 가치 있는 모든 것  예) 정보, 소프트웨어, 물리적 자산, 서비스 인력 등   사용자 : 정보처리 설비 및 시스템을 활용하여 자산을 실질적으로 사용하는 사람 혹은 기관 소유자  자산의 소유 권한과 관리에 대한 최종 책임자 자산의 취득, 사용 허가, 처분 또는 폐기 등의 관리 권한 지님   관리자  자산의 소유자로부터 관리 위임을 받은 자 자산의 보관 및 운영 관리 책임을 가짐    자산의 관리 절차  자산의 도입, 변경 폐기되는 자산의 생명주기에 따라 관리 절차에서 주요 활동을 위한 일정 기준과 원칙 정함 자산 관리 프로세스  자산의 관리 정책 수립 자산의 조사 및 식별 자산의 분류 및 등록 자산의 가치 평가 자산의 변경 관리    자산의 관리 정책 수립  보호해야 할 대상을 선별하기 위한 활동 수행  자산 분류 기준 정의 자산 취급 및 관리 기준 수립 지침에 의거하여 자산의 관리 계획 수립 및 수행   자산 관리를 위한 책임자/소유자의 역할 정의 및 권한 부여 일관된 자산분류 기준 수립 및 자산 취급 절차와 방법 정의 자산의 중요도 평가를 위한 활동 수행  평가 요소 도출 평가 원칙과 절차 정의 자산의 가치 등급 부여 기준 수립    자산 조사 및 식별  기업 -&amp;gt; 자사가 보유한 중요 자산 보호 위험을 분석하기 위해 자산목록 작성 필요  적절한 분류기준을 정의/구분/파악하여 자산의 중복이나 누락 방지    자산 식별 대상  정보자산과 관련 있는 모든 것  전자정보 (데이터/DB) 문서 소프트웨어 시설 하드웨어 지원 설비 인력   조직이 IT자산에 의존하여 사업을 진행하고 있는 회사의 경우  서버나 네트워크장비, 애플리케이션 등   설계도면 등 문서화되어 있는 자산이 중요한 제조업이나 엔지니어링 분야의 경우  IT자산 &amp;lt; 출력물이나 PC 등에 저장되어 있는 문서파일 등   지식 기반의 사업을 영위하는 교육기관이나 로펌, 컨설팅펌 등의 경우  전문가들, 인력    자산 분류 기준  유형 자산  시스템 자산 인력 물리적 자산   무형 자산  데이터 소프트웨어   정보 자산 중 중요도 낮은 부분  문서 시설 지원 설비 인력 보안상 미미한 영향, 세부 목록을 작성하지 않는 경우도 있음    상세한 기준  전자정보(데이터/DB) : 전자적 형태로 저장되는 데이터  문서 파일, 데이터 파일, 데이터 베이스 내 데이터   문서 : 종이 매체로 된 정보자산, 업무에 사용/산출되는 문서나 기록물  보고서, 계약서, 매뉴얼, 각종 대장 등   소프트웨어 : 상용 또는 자체 개발된 소프트카피나 하드카피로 보관중인 각종 소프트웨어자산 및 정보자산  네트워크 장비, 통신 회선   시설 : 시스템 설치, 운영 장소, 물리적 공간 및 각종 부대시설  건물, 사무실, 데이터 센터   지원 설비 : 정보 시스템 운영을 지원하기 위한 설비  항온/항습기, UPS, 공조장비 등   인력 : 시스템 운영 및 업무 수행 중인 모든 인력  내부직원, 협력업체   하드웨어  서버 : 대내외 서비스 및 업무를 위해 사용되는 서버 자산  유닉스 서버, 윈도우 서버 등   개인용 컴퓨터 : 임직원이 사용하는 개인 컴퓨터  PC, 노트북, 이동형 단말기 등   네트워크 장비 : 네트워크와 관련된 장비  라우터, 스위치, 허브 등      정리  전자정보  전자적 형태로 저장되는 데이터  데이터베이스, 데이터 파일 등의 전자파일     문서  종이 매체로 된 정보자산 업무에 사용/산출되는 문서나 기록물  규정 및 지침, 각종 대장, 계약서 및 협약서 등     소프트웨어 자산  상용 또는 자체 개발된 소프트카피나 하드카피로 보관 중인 각종 소프트웨어 자산  애플리케이션 소프트웨어, 시스템 소프트웨어, 개발도구 및 유틸리티     하드웨어자산  서버 : 대내외 서비스 및 업무를 위해 사용되는 서버 자산  유닉스 서버, 윈도우 서버 등   개인용 컴퓨터 : 임직원이 사용하는 개인 컴퓨터  PC, 노트북, 이동형 단말기 등   네트워크 장비 : 네트워크와 관련된 장비  라우터, 스위치, 허브 등     시설  시스템 설치, 운영 장소 물리적 공간 및 각종 부대시설  전산실, 사무실, 방재실, 통신 장비실 등     지원설비  전력공급, 환기시설, 방재 시설 등 정보 시스템 운영을 지원하기 위한 설비  항온/항습기, UPS, 공조장비 등     인력  소유자, 사용자, 운영자, 개발자 등 시스템 운영 및 업무 수행 중인 모든 인력  내부직원, 협력업체 등      자산 목록 작성 시의 유의사항  통상적인 조직의 자산을 관리 위한 자산 목록과의 별도의 구분 필요 없음 목록 작성 시 다음의 사항 반드시 명시할 것  자산 유형 식별 번호 자산명 자산의 설명 소유자(책임자/관리자) 중요도 등급(비밀성, 무결성, 가용성)   분석이나 진단 시 활용하기 위한 추가 정보 포함  서버 응용 프로그램 OS 명   자산목록에 반드시 포함되어야 할 항목들을 기록하고, 주기적으로 갱신되어 최신 데이터로 유지되어야만 함  자산 목록표(예)  NO  예) 1, 2, 3 …   자산번호  예) SV-08-001, SV-08-002, SW-08-001 …   구분  예) 서버, 네트워크, 보안장비 …   자산명  예) DB 1서버, L4, 일반스위치 …   용도  예) 데이터베이스, 로드밸런싱, 스위칭 …   OS  예) windows 2003, windows 2000, ubuntu …   응용 프로그램  예) IIS 6.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>위험 관리 - Risk Management</title>
      <link>https://mj-seok.com/cs/risk-management/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Apr 2020 12:39:18 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mj-seok.com/cs/risk-management/</guid>
      <description>위험관리 개요  위험관리  What? How?   위험 (Risk)  외부의 위협이 내부의 취약성을 이용하여 보유한 각종 자산에 피해를 입힐 수 있는 잠재적인 가능성 (국제보안표준 ISO17799의 위험에 대한 정의) 위협 (Threats)  자산에 손실을 초래할 수 있는, 원치 않는 사건의 잠재적 원인이나 행위자   취약성 (Vulnerability)  위협에 의한 정보 체계의 모든 정보 보안상의 허점 사용자에게 허용된 권한 이상의 동작이나 허용된 범위 이상의 정보 열람을 가능하게 하는 약점 포함 사용자 및 관리자의 부주의나 사회공학 기법에 의한 약점 포함   자산 (Assets)  조직이 보호해야 할 대상 정보, 하드웨어, 소프트웨어, 시설, 인력, 기업 이미지 등      사례 : 모건 스탠리의 위험 (911 테러)    위협 = 비행기 충돌    취약성 = 건물의 내구성    자산 = 건물, 증권 서비스 등   테러라는 위험 발생  위험 관리 (Risk Management)  조직의 자산에 대한 위험을 수용할 수 있는 수준으로 유지하기 위한 과정</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>정보보호 동향 Information Security</title>
      <link>https://mj-seok.com/cs/info-sec/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 14:50:53 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mj-seok.com/cs/info-sec/</guid>
      <description>정보보호 동향   주요 IT 트렌드
  IT 산업의 발전
 개인용 컴퓨터 인터넷 스마트폰    주요 IT 트렌드
 가트너 10대 IT 트렌드 발표 마이크로소프트 4대 메카 IT 트렌드 발표    보안 중요!
  2015년 가트너 10대 IT 트렌드  Merging the Real World and the Virtual World    Computing Everywhere    The Internet of Things    3D Printing     Intelligence Everywhere   Advanced, Pervasive and Invisible Analytics    Context-Rich Systems    Smart Machines     The New IT Reality Emerges   Cloud/Client Computing    Software-Defined Applications and Infrastructure    Web-Scale IT    Risk-Based Security and Self-protection 9      Risk-Based Security and Self-protection  IT 트렌드  클라우드 컴퓨팅  네트워크를 통해 서버 이용 소프트웨어 원격 이용 서비스   빅 데이터  디지털 공간 급속히 팽창하면서 등장 데이터의 실시간 분석으로 시장의 흐름 파악   스마트 디바이스  스마트폰, 태블릿, 스마트 TV 등 기기 폭증 비용, 사회관계, 기업 사업목표, 위험 관리 등 미리 준비   사물 기반 인터넷  차기 IT 산업의 주요 성장 동인 사물지능통신(Intelligence Machine-to-Machine communication)   스마트 워크  스마트 워크에 대한 수요 점차 증가 사무공간 재설계로 업무 만족도 향상, 업무 만족도, 비용 절감 효과 획득    2013년 마이크로소프트 4대 메가 트렌드  기술  Device + Service   전략  Platform + Ecosystem   산업  App = Web    4대 분야  모빌리티 (Mobility)  스마트폰의 2천만 시대 진입으로 인해 국내 모바일 시장이 크게 진화 공급과 소비의 주체가 기업에서 개인으로 빠르게 재편됨에 따라 이에 대한 서비스 개발과 시장 선점 필요   소셜 컴퓨팅 (Social Computing)  현재까지 명확한 수입모델이 없었던 소셜 컴퓨팅 분야의 많은 비즈니스 모델	창출 기대   클라우드 (Cloud)  애플의 아이클라우드로 인해 퍼스널 클라우드 전쟁이 더욱 치열 클라우드 컴퓨팅을 통해 차별화 역량을 확보한 분야를 중심으로 새로운 비즈	니스 모델을 찾는 것이 중요   빅 데이터 (Big Data)  스마트기기, 소셜 미디어의 등장으로 데이터가 폭증하는 빅 데이터의 시대 도래 빅 데이터를 경제적 자산으로 정책에 활용하는 실질적인 빅 데이터 전략이 필요    주요 요소  클라우드 컴퓨팅 디지털 콘텐츠 확산 소셜 서비스 플랫폼 자연스런 인터페이스 HTML5 빅 데이터 스마트 디바이스 스마트워크  정보보호와 피해 사례 개인 정보의 활용 사례  공공기관  온라인 정보제공 DB 연계를 통한 행정효율화 등   학원, 교습소  온라인 수강신청, 수강자 관리 인터넷 오프라인 연계 학습 환경   영화관  인터넷, 모바일 예매 무인발권시스템   여행업  전자항공권 발권 실시간 온라인 예약   결혼중개업  온, 오프라인을 통해 맞춤형 결혼 중개   정유업  주유 고객 멤버쉽 주유 마일리지 제공   주택관리업  홈 네트워킹 관리    개인 정보의 노출/유출  은행 전자 게임사 오픈마켓 쇼핑몰 정유사 통신사 등 44명 ~ 2,000만명 유출  무선 네트워크 보안 위협  보안 설정이 취약한 공유기 통한 모바일 악성앱 유포 문제점  DNS 변조된 유무선 공유기의 와이파이를 통해 인터넷 접속 시 발생 악성앱의 설치로 개인정보 유출   해결 방법  공유기 펌웨어를 최신 버전으로 업데이트 유지 기본/보조 DNS 서버 IP 주소 자동 설정 관리자 페이지 로그인 계정 및 암호 설정 원격 관리 포트 사용 해제   피해 사례  45만 7천명의 카드 이용자 정보가 누출 망원경 모양의 안테나를 이용해 무선 링크 접근 무선링크는 WEP를 이용하여 암호화    피싱 사이트  개인정보 Private Data 와 낚시 Fishing 의 합성어로 개인정보를 낚는다는 의미 피해사례  금융기관 또는 공공기관을 가장해 전화나 이메일로 인터넷 사이트에서 보안	카드 일련번호와 코드번호 일부 또는 전체를 입력하도록 요구해 금융 정	보를 몰래 빼가는 수법 일반 PC는 물론이고 모바일 기기에서의 개인 정보 유출 위협 증가    모바일 보안 위협  PC 보안 위협 + 모바일 요인 = 모바일 보안 위협 스마트폰 이용자 10대 안전수칙   의심스러운 애플리케이션 다운로드하지 않기    신뢰할 수 없는 사이트 방문하지 않기    발신인이 불명확하거나 의심스러운 메시지 및 메일 삭제하기    비밀번호 설정 기능을 이용하고 정기적으로 비밀번호 변경하기    블루투스 기능 등 무선 인터페이스는 사용 시에만 켜놓기    이상 증상이 지속될 경우 악성코드 감염 여부 확인하기    다운로드한 파일은 바이러스 유무를 검사한 후 사용하기    PC에도 백신 프로그램을 설치하고 정기적으로 바이러스 검사하기    스마트폰 플랫폼의 구조를 임의로 변경하지 않기    운영체제 및 백신프로그램을 항상 최신 버전으로 업데이트 하기    APT 공격  Advanced Persistent Threat 지능형 지속적 위협으로 불리는 공격의 형태 정해진 목표(금전, 이념, 정치 등)를 달성하기 위해 고도의 기법을 이용하여 지속적	으로 공격을 감행하는 공격 프로세스 이전에 화제가 되었던 농협, 네이트 해킹 등이 이에 해당  APT 공격의 단계  침투  공격자가 취약한 시스템이나 직원들을 악성코드로 감염시켜 네트워크 내부	로 침투   탐색  침투한 내부 시스템 및 인프라 구조에 대한 정보를 수집한 후 다음 단계를 계	획   수집  보호되지 않은 시스템상의 데이터 수집, 은밀하게 데이터 수집 또는 시스템 운영 방해를 위한 악성코드 설치   유출  분석 및 추가 공격/사기를 위해 데이터를 공격자의 본거지 전송    예제    해커는 Document exploit이 첨부된 Email을 준비    Email은 Target 사용자에게 전송, Document Open되면 Backdoor 설치    내부 네트워크 취약점 Scanning(ARP/Port)    알려진 Exploit 으로 추가 PC 공격    Backdoor 감염 &amp;amp; 정보 유출    사이버 위협의 진화  단순 악성코드, 단순 시비, 폭행  개인 파일 손상 실력 과시   게임 아이템 현금화, 단순 절도 현금화  금전적 이득 개인의 물질적 피해   개인정보탈취, 인터넷뱅킹, 금융사기 등  금전적 이득 개인정보 유출   국가기관 산업 테러 위협, 산업시설 공격, DDoS 공격  정치적 의도 기업 신뢰도 타격    스마트기기의 보안  기존 PC의 위협  보안 통제, 암호화, 방화벽, 백신 등 여러 가지 보안 기술을 이용하여 외부의 위협으로부터 대응 가능   안드로이드 OS의 위협  오픈 소스의 플랫폼으로 개방성 중시 1인 1디바이스를 사용 애플리케이션을 손쉽게 만들 수 있음 앱을 쉽게 배포하여 설치 가능   일반적인 PC와는 다르게 여러 보안 기술을 적용하기 어려워 쉽게 위험 노출  클라우드 컴퓨팅의 보안  해외 많은 보고서에서 가상화 기술에 대한 보안 헛점 지적 Management  관리 취약점 안전한 데이터 관리 책임 추구성 확보   Applications / Operating System  기존 IT 인프라의 위협과 동일한 위협 존재   Virtual Machine  서비스 사용 임의 확장 서비스 영역 동적 재위치 (Private Zone -&amp;gt; Shared) 가상 머신 도난   VMM or Hypervisor  자원 임의 공유 단일 실패 위험(DoS)   Hardware  루트킷에 의한 하드웨어 공격 가상 네트워크 기반 공격    소셜 네트워크의 보안  악성코드에 의한 위협  소셜 네트워크 사이트를 촉매제로 이용하여 과거보다 더 많은 사람들에게 피	해를 입힘   피싱(Phishing) 위협  소셜 네트워크에서는 과거보다 더 쉽게 사람들을 피싱 위협에 노출시킬 수 있음   Evil Twin Attack (SNS 신원 복제)  도플갱어와 같이 다른 사람이 소셜 네트워크 상에서 어떤 특정한 사람과 동	일한 존재를 만드는 공격 기법 직접적인 피해를 주지는 않지만, 이로 인해 명예훼손, 금전적인 손실, 사이버 폭력과 같은 일이 발생할 수 있음   신원 도용 (Identity Theft)  소셜 네트워크의 발달과 함께 사람들은 과거보다 더 많이 자신에 대한 정보	를 소셜 네트워크 사이트에 흘려버림 공격자는 이러한 정보를 통해 예전보다 손쉽게 다른 사람으로 도용 가능   사이버불링 (Cyberbullying)  10대 이하의 어린 학생들을 대상으로 소셜 네트워크를 통해 음해나 욕설을 하는 공격    보안 위협 분석  SYN Flooding  TCP/IP 프로토콜은 서버와 클라이언트 연결을 위해 3-way-Handshake 클라이언트서버 : SYN, 서버클라이언트 : SYN-ACK.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>소프트웨어 안전 - Software Safety</title>
      <link>https://mj-seok.com/cs/software-safety/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Apr 2020 21:42:04 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mj-seok.com/cs/software-safety/</guid>
      <description>소프트웨어 안전  전자제어장치 ECU에 내장된 소프트웨어 결함 KTX 사고 - 철도 제어 소프트웨어 F4 팬텀 - 5% 기능 소프트웨어 제어 F22 레프터 - 90% 이상의 기능이 소프트웨어에 의해서 제어 원자력의 모든 제어 시설이 소프트웨어에 의해서 자동적으로 제어  정의  아래의 것들을 보장하는 특징과 절차  Features and Procedure which ensure that   소프트웨어가 정상적, 비정상적인 환경 아래에서 예상대로 작동하는 것  A product performs predictably under normal and abnormal conditions   미리 계획하지 않은 사건 발생의 가능성 최소화 및 그 결과 통제와 방지  The likelihood of an unplanned event occurring is minimized and its consequences controlled and contained   고의든 무의지든 돌발적인 피해 혹은 사망 예방  Preventing accidental injury or death, whether intentional or unintentional    기능적인 안전 Functional Safety  위험 Risk  개연성의 조합 및 예기치 않은 사건의 영향 Combination of the probability and impact of an unexpected event   안전 Safety  물리적 침해의 받아들일 수 없는 위험에서의 자유 혹은 사람들의 건강에 대한 피해 Freedom from unacceptable risk of physical injury or of damage to the health of people   기능적인 안전 Functional Safety  시스템에 의존하는 종합적인 안전 부분 The part of the overall safety that depends on a system 입력에 대응하여 정확하게 운영되는 장비 Equipment operating correctly in response to its inputs 위험해질 가능성이 있는 환경 발견 The detection of a potentially dangerous condition resulting in the activation of a protective    IEC 61508  IEC 61508  전기, 전자 및 Programmable 전자 시스템의 기능 안전   적용과 관계없이 전기, 전자 및 Programmable 전자 시스템의 기능 안전을 다루는 일반 안전 표준으로 간주  임베디드 시스템, 모든 전자 장비에 들어가 있는 소프트웨어 또는 하드웨어   제어 시스템의 기능 안전에 대한 주요 표준 안전에 있어 안전 시스템의 요구사항을 규정하는 데 사용  제품을 만드는 데 개발 라이프사이클 동안 사용됨   기능적인 안전에 관련된 인증 표준  산업별 안전 표준 Safety Standards  AUTOMOTIVE : ISO 26262 RAILWAY APPLICATION : EN 50128, EN 50123, EN 50129, IEC 62278, IEC 62279 MACHINERY : ISO 13849, IEC 62061 : Safety of machinery PROCESS INDUSTRY : IEC 61511 : Functional safety - Safety  Instrumented system for the process industry   NUCLEAR : IEC 61513, IEC 60880 MEDICAL  IEC 62304 : Medical device software IEC 60601 : Medical Electrical Equipment   OTHERS (AVIATION)  DO178B, 178C; 감항 인증 표준 airworthiness certification standard    IEC 61508 Framework  Part 0 : Functional Safety and IEC 61508 Part 1 : General Requirements Part 2 : Requirements for Electrical / Electronic / Programmable Electronic Safety-related Systems Part 3 : Software Requirements Part 4 : Definitions and Abbreviations Part 5 : Examples of Methods for the Determination of Safety Integrity Levels(SILs) Part 6 : Guidelines on the Application of IEC 61508-2 and IEC 61508-3 Part 7 : Overview of Measures and Techniques  Overall Safety Lifecycle for E/E/PE systems  Concept Overall Scope Definition Hazard &amp;amp; Risk Analysis  발생 확률에 대한 위험요소를 분석   Overall Safety Requirements Safety Requirements Allocation  하드웨어적 또는 소프트웨어적으로 구성   E/E/PES System Safety Requirements Specification  생명 주기  스펙에 따라 디자인 후 개선 및 향상 안전 요구사항 Testing Validation 제품 출시  소프트웨어 안전 생명 주기  소프트웨어 관련 안전 요구사항을 어떻게 스펙하는지 스펙에 따라 어떻게 개발하는지 개발 후 안전 관점에서 어떻게 테스팅 하는지 테스팅 후 통합되어 제품으로 나가는 전체적이고 일반적인 과정  SILs Safety Integrity Levels  주어진 모든 조건하에 있는 안전관련 시스템이 주어진 시간 내에 요구되는</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>데이터에 대한 결정</title>
      <link>https://mj-seok.com/cs/ml/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Mar 2020 21:52:51 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mj-seok.com/cs/ml/</guid>
      <description>데이터에 대한 결정  기계 학습의 본질  데이터로부터 배울 수 있는 능력, 예측 및 결정을 내릴 수 있는 알고리즘   인공 지능을 목표하는 단계  분류  결정 과정 : 분류 classification 알고리즘 : 분류자 Feature : 특징화 훈련 데이터(Training Data)와 분류된 데이터(Labeled Data)  선점도 데이터 시각화  알고리즘의 목적 : 최적의 구분/분류를 찾는 것 분할 추가 의사 결정 경계 : Decision Boundary 오차 행렬 : Confusion Matrix  사용되는 알고리즘  결정 트리 Decision Tree 서포트 벡터 머신 (Support Vector Machines)  머신 러닝 문제  HyperLane 통계학 Statistics 기반  인공 신경망 Artificial Neural Networks  입력 레이어(Input Layer) - 숨겨진 레이어(Hidden Layer) - 출력 레이어(Output Layer)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>품질 속성 - Quality Attributes</title>
      <link>https://mj-seok.com/cs/quality-model/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Mar 2020 22:28:44 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mj-seok.com/cs/quality-model/</guid>
      <description>품질 속성 - Quality Attributes 이전 소프트웨어 개발자들의 생각  소프트웨어 가장 중요한 요소 - 구조 ? 기능적 요구 만족  결합된 수요 Combined Demand  성능 Performance 유효성 Availability 수정 가능성 Modifiability 신뢰성 Reliability 구조가 아닌 다른 의미에서 만족할 수 있는 속성 품질 속성  품질 속성  비기능 요구사항 Non-functional Requirement 구조에 따라 비기능 요구사항들이 달라지는 경우  Sort Program 알고리즘을 사용할 때 알고리즘에 따라서 속도, Attribute이 달라지는 경우.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>소프트웨어 품질 - Software Quality</title>
      <link>https://mj-seok.com/cs/software-quality/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Mar 2020 11:33:44 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mj-seok.com/cs/software-quality/</guid>
      <description>소프트웨어 품질 - Software Quality  품질 Quality 노력(수고) Effort 일정 Schedule   소프트웨어 품질 정의 품질 특성 품질 표준 품질 안전성 인증  소프트웨어 품질 정의  명백하게 또는 내포적으로 요구사항 및 기대사항을 부합한 정도  품질의 두 가지 형태  설계 품질(Quality of Design)  요구사항 포함(Encompasses requirements), 사양(specifications), 시스템 디자인(design of the system)   부합 품질 (Quality of Conformance)  An issue focused primarily on implementation 사양이나 설계가 얼만큼 부합하는지 측정     사용자 만족 User Satisfaction</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>텍스트 마이닝 - Text Mining</title>
      <link>https://mj-seok.com/cs/text-mining/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Mar 2020 11:32:46 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mj-seok.com/cs/text-mining/</guid>
      <description>텍스트 마이닝 - Text Mining 1. 필요 요구 사항
2. 텍스트 마이닝 소개
3. 텍스트 마이닝의 이해
4. 텍스트 마이닝 기법 소개
5. 텍스트 표현의 단위
6. Character 단위 분석
7. 단어 단위 텍스트 분석
8. Zipf’s 법칙
9. 구 단위 텍스트 분석
1. 필요 요구 사항  자바는 프로그래밍 언어  자바로 쓰인 고급 프로그래밍 언어 자바와 기계 코드를 돌리기 위해 자바 컴파일러와 가상 머신을 사용함   Java JDK Eclipse yTextMiner  2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>애자일 방법론 - Agile Method</title>
      <link>https://mj-seok.com/cs/agile/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Mar 2020 08:58:55 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mj-seok.com/cs/agile/</guid>
      <description>애자일 방법론 - Agile Method 1. eXtreme Programming(XP)
2. Scrum
프로세스 선택 시 고려해야 될 특징(Characteristic)
1. eXtreme Programming(XP)  소규모 ~ 중간규모 팀이 빠른 요구사항 변화에 반응하여 개발하는 경량 소프트웨어 개발 방법론 여러 practice를 적용하게 간단하게 개발할 수 있음.  12 Practices  The Planning Game : 개발자와 고객 간 role game, 어떻게 이 시스템을 사용할 것인가? Small Releases : 짧은 개발 Lifecycle 동안 어떻게 scope를 정하여 소프트웨어를 인계할 것인가?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>데이터 통신</title>
      <link>https://mj-seok.com/cs/network/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Mar 2020 14:29:33 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mj-seok.com/cs/network/</guid>
      <description>데이터 통신 1. 정의
2. 정보통신의 발전
3. 데이터 통신 시스템의 구성 요소
4. 데이터 전송기술
1. 정의  컴퓨터에 의한 정보처리기술과 데이터 전송 기술이 통합된 형태  데이터 통신 = 데이터 전송 + 데이터 처리    2. 정보통신의 발전  Morse(1844) : 전신, 전기통신의 시초 Bell(1876) : 전화 발명, 음성 통신 텔레타이프회선에 의한 데이터 통신(1940) ENIAC 개발(1946) EDSAC 개발(1950) UNIVAC-1 개발(1951) SAGE(1958) : Semi-Automatic Ground Environment  세계 최초의 데이터 통신, 반자동 방공 시스템(군사용)   SABRE(1961) : Semi-Automatic Business Research Environment  세계 최초의 상업용 데이터 통신 아메리칸 항공사의 좌석예약 및 회계 업무 시스템   CTSS(1963)  Compatible Time Sharing System 최초의 실험용 시분할 시스템   MULTICS  Multiplex of Information and Computing Service CTSS를 발전시킨 시스템   ARPA 네트워크(1968)  Advanced Research Project Agency 최초의 패킷 교환(Packet Switching) 시스템 인터넷의 효시   ALOHA 시스템(1968)  Addictive Links Online Hawaii Area 최초의 무선 패킷 교환망   SNA(1974)  System Network Architecture IBM이 발표한 컴퓨터 시스템을 이용한 통신망을 구축하는 통신망 구조   TELNET, TYNET(1975)  상업용 패킷 교환 데이터 통신 시스템   GE Mark -1  상업용 시분할 시스템    3.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>유닉스 Unix</title>
      <link>https://mj-seok.com/cs/unix/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Mar 2020 11:23:27 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mj-seok.com/cs/unix/</guid>
      <description>유닉스 Unix 1. 유닉스의 특징
2. 유닉스의 구성요소
3. 유닉스의 파일 시스템
4. 디스크 블록 구조
5. 유닉스 명령어
1. 유닉스의 특징  대화형 시스템 다중사용자 시스템 다중 작업용 시스템 높은 이식성과 확장성 제공 계층적 트리 파일 시스템  2. 유닉스의 구성요소  커널 : 프로세스 관리, 메모리 관리, 파일 시스템 관리, 장치 관리 등 컴퓨터의 모든 자원을 초기화하고 제어하는 기능을 수행 함. 셸 : 사용자와 커널 사이의 중간자 역할을 담당하는 프로그램으로 사용자가 입력한 명령을 해석하여 커널에 넘겨줌.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>디스크 관리</title>
      <link>https://mj-seok.com/cs/disk/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Mar 2020 11:12:01 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mj-seok.com/cs/disk/</guid>
      <description>1. 디스크 할당 방법
1. 디스크 할당 방법  디스크의 빈 공간 관리  비트 벡터  빈 공간 리스트는 비트맵(bit map) 또는 비트벡터(bit vector)로서 구현 블록이 비어있으면 0, 블록이 할당되어 있으면 1   연결 리스트  모든 빈 디스크 블록들을 함꼐 연결 첫 번째 빈 블록 안에 다음의 빈 디스크 블록의 포인터를 갖고 있음.     연속 할당(Contiguous Allocation)  파일들이 디스크의 연속적인 주소들의 집합에 할당되는 방식 파일에 접근할 때 필요한 디스크 탐색의 횟수는 최소화될 수 있음 새로운 파일을 위해 빈 공간을 찾는 것은 어려움 전체 디스크 공간이 요구량을 만족하여도, 연속된 공간이 아니면 외부 단편화 발생 주기적인 압축이 필요   연결 할당 (Linked Allocation)  각 파일들이 디스크 블록들의 리스트에 연결 디스크 블록들은 디스크 전체에 분산 디렉터리는 파일의 첫 번째와 마지막 블록의 포인터를 가짐 외부 단편화 발생하지 않음 직접 액세스 기능을 지원할 수 없음 포인터를 위한 기억공간이 필요함   인덱스 할당  연결할당은 연속할당의 외부 단편화를 해결했으나 직접 액세스를 지원할 수 없고 블록들의 포인터가 디스크 전체에 분산되어 있음 인덱스 할당은 모든 포인터들을 하나의 장소, 즉 인덱스 블록으로 관리하여 직접 액세스를 지원함    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>입출력 처리 방식 - I/O Process Method</title>
      <link>https://mj-seok.com/cs/process/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Mar 2020 13:07:06 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mj-seok.com/cs/process/</guid>
      <description>입출력 처리 방식 - I/O Process Method  폴링 방식 인터럽트 방식  1. 폴링 방식  데이터 링크 확립 방식의 하나입니다. 분기 방식을 사용하고 있는 시스템에서 각 단말에서의 송신을 제어하기 위해서 사용되고 있습니다. 이것을 폴링/셀렉팅 방식 또는 폴링/드레싱 방식이라고 합니다.  2. 인터럽트 방식  프로세서(CPU, 중앙처리장치)의 즉각적인 처리를 필요로 하는 이벤트를 알리기 위해 발생하는 주변 하드웨어나 소프트웨어로 부터의 요청을 말합니다. 인터럽트가 발생하면 그 순간 운영체계 내의 제어프로그램에 있는 인터럽트 루틴이 작동하며 응급사태를 해결하고 인터럽트가 생기기 이전의 상태로 복귀시킵니다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>컴퓨터 보안 - Computer Security</title>
      <link>https://mj-seok.com/cs/security/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Mar 2020 12:59:01 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mj-seok.com/cs/security/</guid>
      <description>컴퓨터 보안 - Computer Security  가상사설망(VPN) 패스워드 관리 안드로이드 보안  1. 가상사설망(VPN)  인터넷 같은 공중망을 사용하여 사설망을 구축하게 해주는 기술 또는 통신망 인터넷이라는 공중망을 기본으로 하기 때문에 적절한 통신속도 및 대역폭에 대해 보장이 필요합니다. 확실한 정보보호를 위한 암호화 기술과 전자인증 기술이 핵심 구현 기술입니다.   데이터 암호화, 접근제어, 터널링
 2. 패스워드 관리  주 컴퓨터의 운영체제(OS), 데이터베이스관리시스템(DBMS)에 의하여 관리됩니다. 일반적으로 7문자 이상의 영문자와 숫자의 조합으로 구성되어 지정됩니다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>컴퓨터 포렌식 (Computer Forensics)</title>
      <link>https://mj-seok.com/cs/forensics/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Mar 2020 12:53:49 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mj-seok.com/cs/forensics/</guid>
      <description>컴퓨터 포렌식 (Computer Forensics)  컴퓨터 법의학 또는 디지털 포렌식 -전자적 증거물 등을 사법기관에 제출하기 위해 데이터를 수집, 분석, 보고서를 작성하는 일련의 작업  포렌식의 유형  네트워크 포렌식이란  네트워크에서 디지털 증거를 수집하고 분석하여 법정에 제출하는 일련의 과정 인터넷을 통하여 발생하는 범죄에 대한 디지털 증거를 수집하고 분석하는 것   이메일 포렌식  이메일 데이터로부터 송수신자, 보낸 및 받은 시간, 내용 등의 증거 획득 및 분석   웹 포렌식  웹 브라우저를 통한 쿠키, 히스토리, 임시파일, 설정 정보 등을 통해 사용 흔적 분석   안티 포렌식  데이터의 완전삭제, 암호화, 스테가노그래피 등을 의미합니다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>웹사이트 및 브라우저 주요 공격 유형</title>
      <link>https://mj-seok.com/cs/hacking-series/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Mar 2020 12:50:44 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mj-seok.com/cs/hacking-series/</guid>
      <description>웹사이트 및 브라우저 주요 공격 유형  크로스사이트 요청 위조 크로스사이트 스크립팅 SQL 인젝션 비트플리핑 공격  크로스사이트 요청 위조  새로운 공격은 아니지만, 간단하고 매우 위협적인 공격입니다. 로그인한 피해자의 브라우저가 취약한 웹 애플리케이션에 요청을 보내도록 하여 피해자 대신 선택된 작동을 수행하도록 합니다. 특별한 공격 포인트가 없습니다. HTTP 트래픽 변조하지 않고, 문자나 인코딩 기법을 사용하지 않습니다. 브라우저에서 사용자 몰래 요청이 일어나게 강제하는 공격입니다.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>레지스터와 RAM 과 중앙처리장치 CPU</title>
      <link>https://mj-seok.com/cs/cs-ram/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Mar 2020 15:59:54 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mj-seok.com/cs/cs-ram/</guid>
      <description>Arithmetic and Logic Unit(ALU)  이진수를 입력받아 계산  레지스터와 RAM  AND-OR LATCH GATED LATCH 레지스터: 래치를 병렬로 사용하는 그룹  멀티플렉서  행 담당 열 담당 선택 SRAM(Static Random Access Memory)  Central Process Unit (CPU)  MICRO-ARCHITECTURE RAM : 16공간 x 8bit Register : 8bit x 4개 INSTRUCTION TABLE : id, opcode, address  레지스터 구성  Instruction Address Register Instruction Register Register A Register B Register C Register D  Instruction Table  Instruction / Description / 4-Bit Opcode / Address or Registers LOAD_A / Read RAM location (register A) / 0010 / 4-bit RAM address LOAD_B / Read RAM location (register B) / 0001 / 4-bit RAM address STORE_A / Write (register A) RAM location / 0100 / 4-bit RAM address ADD / Add two registers, store result / 1000 / 2-bit register ID, 2-bit register ID  FETCH PHASE (인출 단계)  Instruction Address Register -&amp;gt; ADDRESS INPUT RAM -&amp;gt; DATA -&amp;gt; Instruction Register  Decode Phase (해독 단계)  opcode 첫 4bit RAM 주소 뒤 4bit Instruction Register control unit  Execute Phase (실행 단계)  Load_A : RAM의 write enable 켜기 주소값 : RAM에서 위치에 DATA 값 확인 Load_A : Register A의 write enable 활성화 RAM Data : Register A에 저장 instruction 완성, 모든 연결선 종료 instruction address 레지스터 1증가 execute phase 종료 다음 instruction fetch 준비  Control Unit  Fetch Phase  Inst.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>컴파일러 - Compiler</title>
      <link>https://mj-seok.com/cs/compiler/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Mar 2020 15:45:15 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mj-seok.com/cs/compiler/</guid>
      <description>컴파일러 과목  course output(CO) 언어번역기(컴파일러)의 필요성과 컴파일러 관련 이론을 습득합니다. 문법 이론과 오토마타 이론을 배웁니다. 어휘분석과 파싱 방법론을 습득합니다. 컴파일러 자동화 도구의 사용법을 배웁니다.  1장 컴파일러 개론    컴파일러와 인터프리터의 차이점을 설명할 수 있습니다.    JIT와 AOT 컴파일을 이해하고 그 필요성을 설명할 수 있습니다.    Preprocessor의 기능과 조건부 컴파일의 필요성을 이해하고, 설명할 수 있습니다.    컴파일러의 일반적인 구조와 주요 기능을 설명할 수 있습니다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Develop Process</title>
      <link>https://mj-seok.com/cs/develop-process/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Mar 2020 14:50:40 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mj-seok.com/cs/develop-process/</guid>
      <description>주요 개발 프로세스  Incremental Model  Divide and conquer 장점 : Waterfall Lifecycle Model과 같은 방식의 한계 극복 value를 분해하여 높은 value의 functionality를 초기 단계에 Increment에 assign함 각 Increment / build 개발 비용 및 기간 예측    Icremental Model    Implement and test first build   핵심 기능을 first increment에 넣어 개발    Implement, integrate and test successive build until product is complete    Maintenance    Spiral Model  리스크가 많은 프로젝트를 개발하는 데 가장 적합한 모델 Risk-Driven Model  리스크의 결과에 따라서 여러 루프가 하나의 phase를 나타냄   PROTOTYPE은 하나의 옵션일 뿐!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>소프트웨어 프로세스 모델 - SW Process Model</title>
      <link>https://mj-seok.com/cs/sw-process/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Feb 2020 13:24:19 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mj-seok.com/cs/sw-process/</guid>
      <description>소프트웨어 프로세스 모델 - SW Process Model  Process Model  1. Build-and-Fix Model  개발조직의 Process Model을 준수하지 않고, 요구사항 확인 후 바로 코딩으로 들어가는 경우  Ad-hoc Process Model   스펙이나 디자인이 없음   유지보수 시 결함 위치를 발견하기 어려운 모델 개발 시간 및 비용이 많이 듬    사용을 권하지 않으나 현재에도 많은 조직에서 활용 됨     Build First Version : 요구사항으로 First Version을 만듦 Modify until client is satisfied : Client 또는 Customer에게 보여주어 만족시킬 때까지 계속적으로 요구사항을 받아들임 Maintenance : Release한 후 유지보수 함 프로젝트 매니지먼트 관점에서 예측하기 어려운 모델    과연 어떤 행위를 다음에 해야 하는가?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>컴퓨터 과학 - Computer Science</title>
      <link>https://mj-seok.com/cs/cs-1/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Feb 2020 18:40:43 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mj-seok.com/cs/cs-1/</guid>
      <description>컴퓨터 과학 - Computer Science  2500년 전 주판 : 계산의 상태 기록 1600년 대 : 컴퓨터 직업에 대한 표현 1800년 대 : 컴퓨터 기계로 표현  계전기  릴레이, 수도꼭지같이 열었다 닫았다 합니다. 컴퓨터 버그 - 진기 기계씩 릴레이 기계에 붙어있는 벌레  열 이온 밸브(진공관)  다이오드 : 한쪽으로 호르는 전기 전자 기계식 컴퓨팅 -&amp;gt; 전자 컴퓨팅 ENIAC : 전자 컴퓨터 시작 트랜지스터 : 전류를 흐르게 하거나 멈추게 합니다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>선형대수학(Linear Algebra) - 벡터(Vector) 와 튜플(Tuple)</title>
      <link>https://mj-seok.com/cs/math-linearalgebra/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 17:22:01 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mj-seok.com/cs/math-linearalgebra/</guid>
      <description>선형대수학(Linear Algebra) - 벡터(Vector) 와 튜플(Tuple) [ Reference ] : https://youtu.be/br7tS1t2SFE
 프론트엔드의 다양한 애니메이션과 프로그래밍에서 다양하게 응용된다는 선형대수학! 벡터 공간, 벡터, 선형 변환, 행렬, 연립 선형 방정식등을 연구하는 대수학의 한 분야라고 합니다.  벡터 Vector  크기 magnitud 방향 direction  속도(speed) - 5mph (크기) : 스칼라(scalar)
속력(velocity) - 동쪽 (east) 5mph (크기) : 벡터(vector)
v = (5, 0) = [5][0]길이 : 5v = (3, 4) = [3][4]길이 : 5 (피타고라스 3^2 + 4^2 = 5^2)튜플 Tuple |R R^2실수좌표공간 Real Coordinate Space  실수값을 가지는 모든 2-튜플 튜플 : 순서가 정해진 리스트  R^3 : 3D real Coordinate space x = [0 0 0] b = [-1 5 2] c = [i(허수) 0 1] R^n : n - dimensional real coordinate space   </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>